<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE chapter PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<chapter id="repository-manager">
  <title>Repository Management mit Nexus</title>

  <para>Dieses Kapitel ist veraltet. Obschon die Originalausgabe von 'Maven:
  The Definitive Guide' ein eigenes Kapitel dem Nexus Repository Manager
  widmete, hat Sonatype erwogen, dass dieses Thema sich schnell genug
  weiterentwickelte und vergrösserte, dass es sich lohnt, dieses in einen
  eigenen Titel herauszulösen. Wir haben uns also dazu entschlossen den Inhalt
  des Kapitels Repository Management in ein eigenes Buch <ulink
  url="${nexus.book.baseurl}">Repository Management with Nexus</ulink>
  herauszulösen. Der neue Titel deckt beide Repostitory Management Packete
  <ulink url="http://nexus.sonatype.org">Nexus Open Source</ulink> sowie
  <ulink url="http://www.sonatype.com/products/nexus">Nexus
  Professional</ulink> ab.Sie werden durch den Prozess des Herunterladens und
  Installieren eines Repository Managers geleitet. Weiter gibt das Buch einen
  umfassenden Überblick der möglichen Konfigurationen. </para>

  <para><ulink url="http://books.sonatype.com/nexus-book">Folgen Sie diesem
  Verweis um das Buch 'Repository Management with Nexus' zu
  lesen</ulink></para>

  <note>
    <para>In der Vergangenheit war ein Buch eine eher statische Angelegenheit.
    Es wurde geschrieben, editiert, gegengelesen dann gedruckt. Nach dem Druck
    gab es wenige Möglichkeiten sich über die Struktur des Buches Gedanken zu
    machen. Das Internet hingegen eröffnet Möglichkeiten ein Real-Time
    jederzeit abrufbereites Buch zu erstellen, welches sich beständig
    weiterentwickelt. Die Verlagsindustrie muss sich erst noch anfreunden mit
    der Art 'lebender' Bücher - Bücher welche sich bereits am Tag nach dem
    dieses zum Druck gehen verändern können; Bücher welche gespalten werden
    sobald diese über ein Mass hinaus wachsen und dann weiterwachsen. Wir
    haben uns entschlossen diesen Schnitt zu machen, da er uns sinnvoll
    erscheint. Sobald ein Kapitel sich in ein Hunderte Seiten langes Biest
    entwickelt lohnt es sich nicht, eine jetzt schon starke Referenz weiter
    aufzublähen. (Aber ein Buch ist ja auch nicht 'schwer' liest man diese im
    Webbrowser, das ist eine Sache der Perspective!)</para>

    <para>Was für die Softare entwicklung gilt, gilt ebenso beim schreiben
    eines Buches. Sollten Sie mit einem klar abgegrenzten und abgeschlossenen
    Projekt beginnen, so wird eine Zeit kommen, zu welcher es sinn macht
    dieses Projekt zu refaktorieren, die Bestandteile neu zu ordnen und module
    herauszulösen. Das ist genau der Prozess welchen wir hier beschreiten, wir
    refaktorieren das bestehende Buch in zwei schärfer definierte Bücher.
    </para>

    <para>Nehmen Sie diese Randnotiz als Warnung wahr. Es wird eine Zeit
    kommen zu welcher wir auch dieses Rumpfkapitel aus dem Buch entfernen
    werden. Das Web wird einen Verweis auf das neue Buch erhalten und im
    <acronym>PDF</acronym> wird eine Referenz erhalten bleiben, welche auf das
    Nexus Buch zeigt. </para>
  </note>
</chapter>
